%\documentclass[notes=only]{beamer}
%\documentclass[notes=hide]{beamer}
%\documentclass[notes]{beamer}
\documentclass[xcolor=dvipsnames]{beamer}

\usepackage{pgfpages}
\setbeameroption{show notes on second screen=left}
\usetheme[titlepagelogo=bottles]{Rhizomes}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{lmodern, alltt, graphicx, eurosym, ragged2e}
\usepackage{soul}
\usepackage{color}
\usepackage{multimedia}
\newcommand{\simon}[1]{
    \note{
        \textcolor{red}{
            \textbf{Simon :}
            #1}
    }
}
\newcommand{\nicolas}[1]{
    \note{
        \textcolor{magenta}{
            \textbf{Nicolas :}
            #1}
    }
}

% ajouter solution visio conférence html5
% remplacer url aleternatives par genre Skype vs. Ekiga
% peut-être la page alternatives à droper en fait ?

% checker que les licences n'ont pas changées (petit)
% mettre à jour la liste des abus (petit)
% remplacer l'abus de charlie hebdo par le monde avec les femens (petit)
% [ok] virer la boite mail julien
% [ok] je n'ai rien à me reprocher => je n'ai rien à cacher

% [ok] les quatres règles en 4 items sur 1 slide
% règles peuvent changer => exemple avortement espagne avec carole
% on détermine pas si on est coupable => le type qui s'est fait sortir de google
% les règles doivent pouvoir être respectés => exemples de dissidents chinois (microsoft ?)
% la vie privée est fondamentale => exemple de marc L et ses déclarations

% [ok] fusionner slide facteur et capote « si vous n'êtes tjrs pas convaincus »
% [ok] changer phrase facteur
% [ok] le sortez couvert en blague au moment du chiffrement
% [ok] vrai auteur du préservatif

% modifs fin avec enchainements (petit)
% [ok] ajouter loupe sur le graph final, avec les trois points p2p+crypto+ll (petit)
% introduire nsa dgse avec toutes les loupes (petit)
% ouvertement interpellé sur le mode parano et 3j plus tard prism (petit)
% [ok]ajouter partie politique style lqdn (petit)

% plein de logos pertinents sur la slide questions ?

% [ok] pourquoi la fibre ne va pas à la vitesse de la lumière ?

\title{Libérer Internet}
\subtitle{Sexe, alcool et vie privée}
\author{Simon \textsc{Laliman}\\Nicolas \textsc{Grandjean}\\}
\begin{document}

\begingroup
\setbeamercolor{background canvas}{bg=fsljaune}

\begin{frame}[t,plain]
\begin{center}
	\vspace{\fill}
	\color{fslrouge}{\fontsize{30}{30}\selectfont
		\textbf{Libérer Internet}\\
		~\\
		Sexe, alcool et vie privée}
	\includegraphics[width=100pt]{logo_rhizomes}

	\color{fslrouge}{\texttt{www.rhizomes.org}}

	\includegraphics[width=40pt]{logo_fsl}
    
	\color{fslrouge}{\texttt{www.fsl56.org}}
	\vspace{\fill}
\note {
\textbf{Libérer Internet : Sexe, alcool et vie privée.}

	\vspace{1em}
}
\end{center}
\end{frame}

\endgroup

\begin{frame}[t,plain]
\titlepage
\end{frame}
\note {
    Cette conférence défend un Internet Libre, neutre et décentralisé.
	Elle a été réalisée dans le cadre de l'association Lorraine Data Network (LDN - \url{http://ldn-fai.net}).\\
	LDN est un fournisseur d'accès à Internet associatif membre fondateur de la Fédération French Data Network (FFDN - \url{http://ffdn.org}).\\
	~\\
    Elle est présentée aujourd'hui par l'association Rhizomes. Celle-ci est un groupe d'utilisateurs de Logiciels Libres (GULL) qui \oe{}uvre dans le Morbihan.\\
    Rhizomes est membre du Forum Social Local du Morbihan et c'est à ce titre que nous sommes là aujourd'hui.
}
%%%%%

\begingroup
\setbeamercolor{background canvas}{bg=black}


\begin{frame}[t,plain]
\begin{center}
	\vspace{\fill}
	\includegraphics[width=150pt]{img/carole}
	\vspace{\fill}
%\note {
    %SIMON
    \simon{
	Carole est une jeune fille comme les autres.\\
	~\\
	Elle utilise Internet au quotidien, elle passe beaucoup de son temps à papoter avec ses amis via son compte Facebook et utilise fréquemment les services offerts par Google. Carole est fiancée, et prévoit donc de bientôt se marier.
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t,plain]
\begin{center}
	\vspace{\fill}
	\includegraphics[width=150pt]{img/bob}
	\vspace{\fill}
    \simon{
	Carole est l'amie de Bob.\\
	~\\
    Bob est un jeune homme comme on en connait tant d'autres, qui utilise les même services (Facebook et Google) au quotidien. Bob est en couple.
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t,plain]
\begin{center}
	\vspace{\fill}
	\includegraphics[width=250pt]{img/nodes}
	\vspace{\fill}
\nicolas{
	L'histoire se déroule sur Internet.\\
	~\\
	Internet est un réseau qui permet de permettre à des machines de 
	communiquer. Ces machines peuvent aussi bien être des ordinateurs 
	personnels de particuliers, que des gros serveurs qui hébergent de gros 
	services sur Internet (site web, serveur de messagerie électroniques,
	etc.).~\\
	Mais des ordinateurs personnels peuvent aussi fournir des services sur Internet...
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t,plain]
\begin{center}
	\vspace{\fill}
	\includegraphics[width=250pt]{img/nodes-with-routers}
	\vspace{\fill}
\nicolas{
	%Pour aller d'une machine à l'autre sur Internet, il faut des machines intermédiaires qui permettent de naviguer. C'est ce qu'on appelle des routeurs.
	Sur Internet, pour permettre à une machine de communiquer avec une autre, nous utilisons d'autres machines que l'on appelle des routeurs.
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t,plain]
\begin{center}
	\vspace{\fill}
	\includegraphics[width=250pt]{img/nodes-with-ways}
	\vspace{\fill}
\nicolas{
	%Il ne reste plus qu'à relier toutes ces machines ensemble, et on obtient une représentation simpliste d'un modèle Internet.
	Il ne reste plus qu'à relier toutes ces machines ensemble, et on obtient une représentation simplifiée de l'Internet.
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t,plain]
\begin{center}
	\vspace{\fill}
	\includegraphics[width=250pt]{img/nodes-with-red}
	\vspace{\fill}
\nicolas{
	Chaque fois que nous emprunterons un chemin pour aller d'une machine A à une machine B, celui-ci sera marqué en rouge.
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t,plain]
\begin{center}
	\vspace{\fill}
	\includegraphics[width=250pt]{img/nodes-with-bold}
	\vspace{\fill}
\nicolas {
	Une fois que le chemin aura été utilisé, il grossira d'un point, pour se rappeler que nous y sommes passé. Plus nous y passerons, plus il sera gros.
}
\end{center}
\end{frame}

\endgroup

%%%%

\begin{frame}[t]{Une soirée bien arrosée}
	\textit{Soirée annoncée sur Facebook ; Bob et Carole ont couché ensemble}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_1} \end{center}
\simon {
    L'histoire commence par l'annonce d'une soirée par un ami commun.
    Bob et Carole acceptent l'invitation et se rendent à cette soirée.
    La soirée se passe bien, tout le monde boit beaucoup et prend des photos.
    La désinhibition aidant, Bob et Carole ont couché ensemble.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Ce que savent les intermédiaires}
	\begin{center}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X}
	\textbf{Google} & \textbf{Facebook}\\
	\hline
		%\begin{itemize}
		%\end{itemize}
	&
		\begin{itemize}
            \item Amis et détails de la soirée (avec des photos)
		\item Bob est en couple
		\item Carole va se marier
		\item Profil des deux conjoints
		\end{itemize}
	\end{tabularx}
	\end{center}
\nicolas {
	Dors et déjà, puisque la soirée a été annoncée sur Facebook, ce dernier connait la date et le lieu de celle-ci. Il connait aussi la personne qui les a invité, en détails, et en possède un profil complet.\\
	~\\
	Grâce à leurs statuts que Bob et Carole tiennent méticuleusement à jour, Facebook sait que Bob est en couple et que Carole est fiancée (elle a en plus annoncé son mariage sur son mur).\\
	~\\
	Il possède également le profil complet des deux conjoints.
}
\end{frame}
%
\begin{frame}[t]{Sexe à découvert}
    \textit{Bob cherche des infos sur Carole sur Facebook}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_2a}\end{center}
\simon {
    Bob apprend que Carole va se marier.
	~\\
}
    \nicolas{
	La ligne rouge matérialise le chemin par lequel Bob passe pour aller sur Facebook.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Sexe à découvert}
	\textit{Bob attend Carole sur Facebook pour s'excuser}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_2b}\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Sexe à découvert}
	\textit{Carole se connecte à son tour ; ils ont eu un rapport non-protégé}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_3a}\end{center}
        \simon{
	Carole se connecte à son tour sur Facebook, et retrouve Bob sur la messagerie instantanée.\\
	~\\
	Gênés, ils découvrent qu'ils ont eu un rapport non-protégé.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Sexe à découvert}
	\textit{Carole se connecte à son tour ; ils ont eu un rapport non-protégé}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_3b}\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Ce que savent les intermédiaires}
	\begin{center}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X}
	\textbf{Google} & \textbf{Facebook}\\
	\hline
		%\begin{itemize}
		%\end{itemize}
	&
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Ami et détails de la soirée}
		\item {\color{gray}Bob est en couple}
		\item {\color{gray}Carole va se marier}
		\item {\color{gray}Profil des deux conjoints}
		\item Bob et Carole ont eu un rapport non-protégé
		\end{itemize}
	\end{tabularx}
	\end{center}
\nicolas{
	Puisque cette révélation s'est faite en utilisant un service de Facebook, ce dernier apprend l'existence du rapport non-protégé.
    Grâce à un algorithme, Facebook est en mesure d'associer : changement de catégorie, infidèle.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Bob panique}
	\textit{Bob panique, il cherche sur Google « risque de VIH »}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_4a}\end{center}
\simon {
	D'autant plus qu'il est en couple, Bob panique ! Il se met à chercher sur Google combien de temps il faut pour que le VIH ne se déclare.\\
	~\\
	Il recherche : « \emph{risque de VIH} ».
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Bob panique}
	\textit{Bob panique, il cherche sur Google « risque de VIH »}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_4b}\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Ce que savent les intermédiaires}
	\begin{center}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X}
	\textbf{Google} & \textbf{Facebook}\\
	\hline
		\begin{itemize}
		\item Bob a peur d'avoir le VIH
		\end{itemize}
	&
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Ami et détails de la soirée}
		\item {\color{gray}Bob est en couple}
		\item {\color{gray}Carole va se marier}
		\item {\color{gray}Profil des deux conjoints}
		\item {\color{gray}Bob et Carole ont eu un rapport non-protégé}
		\end{itemize}
	\end{tabularx}
	\end{center}
\nicolas{
	Grâce à cette recherche, Google apprend que Bob a peur d'avoir le VIH.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Bob panique}
	\textit{Il clique sur « Rapport non-protégé, que faire ? »}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_5a}\end{center}
\simon {
	Dans la page de résultats, il clique sur \og~\emph{Rapport non-protégé, que faire ?}~\fg.\\
	~\\
	Il tombe sur un forum, sur lequel on lui conseille d'aller se faire dépister.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Bob panique}
	\textit{Il clique sur « Rapport non-protégé, que faire ? »}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_5b}\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Ce que savent les intermédiaires}
	\begin{center}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X}
	\textbf{Google} & \textbf{Facebook}\\
	\hline
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Bob a peur d'avoir le VIH}
		\item Rapport non-protégé
		\end{itemize}
	&
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Ami et détails de la soirée}
		\item {\color{gray}Bob est en couple}
		\item {\color{gray}Carole va se marier}
		\item {\color{gray}Profil des deux conjoints}
		\item {\color{gray}Bob et Carole ont eu un rapport non-protégé}
		\end{itemize}
	\end{tabularx}
	\end{center}
    \nicolas{
	Grâce au choix de Bob sur la page de recherche, Google a pris connaissance du rapport non-protégé.\\
	~\\
	On lui conseille sur le forum d'aller se faire dépister.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Bob panique}
	\textit{Le forum communique automatiquement avec Facebook}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_6a}\end{center}

\end{frame}
\nicolas{
	Le forum contient ce qu'on appelle des plugins sociaux (ex: la liste des « amis » de la page Facebook du forum ou un like). Lorsque Bob charge la page du forum, il charge donc automatiquement sans l'avoir demandé, des éléments des serveurs de Facebook. Ainsi, même sans utiliser les fonctions de Facebook sur le forum, et même sans les voir, Bob se retrouve à communiquer avec le réseau social sans le savoir.\\
	~\\
	Plus pervers, les sites ont la possibilité d'acheter à Facebook le droit de savoir qui est le visiteur. Il peut donc se connecter directement lui-même aux serveurs de Facebook pour obtenir cette information, et créer en une demi-seconde une page spécialement adaptée au profil de Bob (avec des annonces publicitaires ciblées, par exemple).\\
	~\\
}
\nicolas {
	Pire, même si Bob prend soin de se déconnecter de son compte Facebook systèmatiquement, il pourra être reconnu grâce au \emph{cookie} du navigateur qui est exploité moyennant finances auprès de Facebook.
}

\begin{frame}[t]{Bob panique}
	\textit{Le forum communique automatiquement avec Facebook}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_6b}\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Ce que savent les intermédiaires}
	\begin{center}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X}
	\textbf{Google} & \textbf{Facebook}\\
	\hline
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Bob a peur d'avoir le VIH}
		\item {\color{gray}Rapport non-protégé}
		\end{itemize}
	&
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Ami et détails de la soirée}
		\item {\color{gray}Bob est en couple}
		\item {\color{gray}Carole va se marier}
		\item {\color{gray}Profil des deux conjoints}
		\item {\color{gray}Bob et Carole ont eu un rapport non-protégé}
		\item Bob a peur d'avoir le VIH
		\end{itemize}
	\end{tabularx}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Bob panique}
	\textit{Bob cherche sur Google Maps le centre de dépistage le plus proche}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_7a}\end{center}

\simon {
	Il met en application le conseil trouvé sur le forum, en cherchant sur Google Maps le centre de dépistage le plus proche de chez lui, et s'y rend.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Bob panique}
	\textit{Bob cherche sur Google Maps le centre de dépistage le plus proche}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_7b}\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Ce que savent les intermédiaires}
	\begin{center}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X}
	\textbf{Google} & \textbf{Facebook}\\
	\hline
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Bob a peur d'avoir le VIH}
		\item {\color{gray}Rapport non-protégé}
		\item Bob souhaite consulter
		\item Adresse du centre de dépistage \textbf{annonyme}
		\end{itemize}
	&
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Ami et détails de la soirée}
		\item {\color{gray}Bob est en couple}
		\item {\color{gray}Carole va se marier}
		\item {\color{gray}Profil des deux conjoints}
		\item {\color{gray}Bob et Carole ont eu un rapport non-protégé}
		\item {\color{gray}Bob a peur d'avoir le VIH}
		\end{itemize}
	\end{tabularx}
	\end{center}
\nicolas {
	Puisqu'il s'agit d'un service Google, non seulement celui-ci en déduit que Bob souhaite consulter, mais a en plus connaissance de l'adresse exacte à laquelle il va probablement se rendre.
    \\
    Le centre de dépistage est \textbf{annonyme}\ldots{}.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Un enfant illégitime}
	\textit{Carole annonce sur son mur qu'elle est enceinte}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_8a}\end{center}

        \simon{
	Alors qu'il apprend qu'il est séronégatif, Carole annonce sur son mur qu'elle est enceinte.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Un enfant illégitime}
	\textit{Carole annonce sur son mur qu'elle est enceinte}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_8b}\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Ce que savent les intermédiaires}
	\begin{center}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X}
	\textbf{Google} & \textbf{Facebook}\\
	\hline
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Bob a peur d'avoir le VIH}
		\item {\color{gray}Rapport non-protégé}
		\item {\color{gray}Bob souhaite consulter}
		\item {\color{gray}Adresse du centre de dépistage}
		\end{itemize}
	&
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Ami et détails de la soirée}
		\item {\color{gray}Bob est en couple}
		\item {\color{gray}Carole va se marier}
		\item {\color{gray}Profil des deux conjoints}
		\item {\color{gray}Bob et Carole ont eu un rapport non-protégé}
		\item {\color{gray}Bob a peur d'avoir le VIH}
		\item Carole est enceinte
		\end{itemize}
	\end{tabularx}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Un lourd secret}
	\textit{Elle envoie un long courriel à Bob avec GMail ; elle refuse d'avorter}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_9a}\end{center}

\simon {
	Une fois la « bonne » nouvelle annoncée publiquement, elle envoie un courriel à Bob avec son adresse GMail. Elle lui explique qu'il y a beaucoup de chances que cet(te) enfant soit de lui, mais que ses convictions religieuses lui interdisent d'avorter. Elle ne dira donc rien sur la paternité à son futur mari, qu'elle ne veut pas perdre.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Un lourd secret}
	\textit{Elle envoie un long courriel à Bob avec GMail ; elle refuse d'avorter}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_9b}\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Un lourd secret}
	\textit{Bob se connecte sur son GMail et prend connaissance du courriel}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_10a}\end{center}
\simon{
	Bob se connecte à son tour sur son compte GMail pour prendre connaissance du courrier.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Un lourd secret}
	\textit{Bob se connecte sur son GMail et prend connaissance du courriel}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_10b}\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Ce que savent les intermédiaires}
	\begin{center}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X}
	\textbf{Google} & \textbf{Facebook}\\
	\hline
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Bob a peur d'avoir le VIH}
		\item {\color{gray}Rapport non-protégé}
		\item {\color{gray}Bob souhaite consulter}
		\item {\color{gray}Adresse du centre de dépistage}
		\item Carole est enceinte de Bob
		\item Elle refuse d'avorter
		\end{itemize}
	&
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Ami et détails de la soirée}
		\item {\color{gray}Bob est en couple}
		\item {\color{gray}Carole va se marier}
		\item {\color{gray}Profil des deux conjoints}
		\item {\color{gray}Bob et Carole ont eu un rapport non-protégé}
		\item {\color{gray}Bob a peur d'avoir le VIH}
		\item {\color{gray}Carole est enceinte}
		\end{itemize}
	\end{tabularx}
	\end{center}
\nicolas {
	GMail étant un service de Google, ce dernier apprend la suite de l'histoire : Carole est enceinte de Bob et refuse d'avorter.
    Dans les CGU Google il est indiqué que l'ensemble de la correspondance est analysée (c'ést-à-dire lue).
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Un mariage dans le mensonge}
	\textit{Carole publie les photos de son mariage sur Facebook}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_11a}\end{center}

\simon{
	Carole se carole peu de temps après. Elle publie ses photos sur Facebook et prend soin de mettre son statut à jour.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Un mariage dans le mensonge}
	\textit{Carole publie les photos de son mariage sur Facebook}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_11b}\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Ce que savent les intermédiaires}
	\begin{center}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X}
	\textbf{Google} & \textbf{Facebook}\\
	\hline
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Bob a peur d'avoir le VIH}
		\item {\color{gray}Rapport non-protégé}
		\item {\color{gray}Bob souhaite consulter}
		\item {\color{gray}Adresse du centre de dépistage}
		\item {\color{gray}Carole est enceinte de Bob}
		\item {\color{gray}Elle refuse d'avorter}
		\end{itemize}
	&
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Ami et détails de la soirée}
		\item {\color{gray}Bob est en couple}
		\item {\color{gray}Carole va se marier}
		\item {\color{gray}Profil des deux conjoints}
		\item {\color{gray}Bob et Carole ont eu un rapport non-protégé}
		\item {\color{gray}Bob a peur d'avoir le VIH}
		\item {\color{gray}Carole est enceinte}
		\item Elle s'est mariée
		\item Possède les photos
		\end{itemize}
	\end{tabularx}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Un mariage dans le mensonge}
	\textit{... et les vidéos sur Youtube}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_12a}\end{center}
\simon {
	Pour diffuser les vidéos, elle utilise Youtube, qui est un service de Google.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Un mariage dans le mensonge}
	\textit{... et les vidéos sur Youtube}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_12b}\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Ce que savent les intermédiaires}
	\begin{center}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X}
	\textbf{Google} & \textbf{Facebook}\\
	\hline
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Bob a peur d'avoir le VIH}
		\item {\color{gray}Rapport non-protégé}
		\item {\color{gray}Bob souhaite consulter}
		\item {\color{gray}Adresse du centre de dépistage}
		\item {\color{gray}Carole est enceinte de Bob}
		\item {\color{gray}Elle refuse d'avorter}
		\item Elle vient de se marier
		\item Possède les vidéos
		\end{itemize}
	&
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Ami et détails de la soirée}
		\item {\color{gray}Bob est en couple}
		\item {\color{gray}Carole va se marier}
		\item {\color{gray}Profil des deux conjoints}
		\item {\color{gray}Bob et Carole ont eu un rapport non-protégé}
		\item {\color{gray}Bob a peur d'avoir le VIH}
		\item {\color{gray}Carole est enceinte}
		\item {\color{gray}Elle s'est mariée}
		\item {\color{gray}Possède les photos}
		\end{itemize}
	\end{tabularx}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Le faux plus beau jour du mari}
	\textit{L'enfant est né : album privé pour la famille sur Picasa}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_13a}\end{center}
\simon {
	Quelques mois plus tard l'heureux événement se produit : l'enfant est né.\\
	~\\
    Un album Picasa (appelé désormais \emph{Google Photos}) est diffusé en privé pour la famille (... et pour tout Google, puisque c'est aussi l'un de ses services).
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Le faux plus beau jour du mari}
	\textit{L'enfant est né : album privé pour la famille sur Picasa}
	\vspace{3mm}

	\begin{center}\includegraphics[width=230pt]{img/schema1_13b}\end{center}
    \note {
        \emph{Faire une pause}
        \\
        \emph{Interroger le public}
        \\
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Ce que savent les intermédiaires}
	\begin{center}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X}
	\textbf{Google} & \textbf{Facebook}\\
	\hline
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Bob a peur d'avoir le VIH}
		\item {\color{gray}Rapport non-protégé}
		\item {\color{gray}Bob souhaite consulter}
		\item {\color{gray}Adresse du centre de dépistage}
		\item {\color{gray}Carole est enceinte de Bob}
		\item {\color{gray}Elle refuse d'avorter}
		\item {\color{gray}Elle vient de se marier}
		\item {\color{gray}Possède les vidéos}
		\item Prénom et photos de l'enfant illégitime
		\end{itemize}
	&
		\begin{itemize}
		\item {\color{gray}Ami et détails de la soirée}
		\item {\color{gray}Bob est en couple}
		\item {\color{gray}Carole va se marier}
		\item {\color{gray}Profil des deux conjoints}
		\item {\color{gray}Bob et Carole ont eu un rapport non-protégé}
		\item {\color{gray}Bob a peur d'avoir le VIH}
		\item {\color{gray}Carole est enceinte}
		\item {\color{gray}Elle s'est mariée}
		\item {\color{gray}Possède les photos}
		\end{itemize}
	\end{tabularx}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Bilan : Qui sait quoi ?}
	\begin{center}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X}
	\textbf{Google} & \textbf{Facebook}\\
	\hline
		\begin{itemize}
		\item Bob a peur d'avoir le VIH
		\item Rapport non-protégé
		\item Bob souhaite consulter
		\item Adresse du centre de dépistage
		\item Carole est enceinte de Bob
		\item Elle refuse d'avorter
		\item Elle vient de se marier
		\item Possède les vidéos
		\item Prénom et photos de l'enfant illégitime
		\end{itemize}
	&
		\begin{itemize}
		\item Ami et détails de la soirée
		\item Bob est en couple
		\item Carole va se marier
		\item Profil des deux conjoints
		\item Bob et Carole ont eu un rapport non-protégé
		\item Bob a peur d'avoir le VIH
		\item Carole est enceinte
		\item Elle s'est mariée
		\item Possède les photos
		\end{itemize}
	\end{tabularx}
	\end{center}
\nicolas {
	L'histoire s'arrêtera là. Prenons le temps de réfléchir à tout ce que Google et Facebook savent de notre histoire. Alors qu'il s'agit d'une histoire très intime, \textbf{les deux sociétés sont au courant de tout}. Il s'agit pourtant d'informations qui ont été éparpillées, qui ont été transmises par des moyens très différents, et qui ont parfois fait partie d'échanges strictement privés. Les deux prestataires n'ont été que des intermédiaires, et aucun des éléments de cette histoire ne leur a été destiné directement.\\
	~\\
	Vous racontez ces petites histoires que vous ne partageriez avec personne d'autre que leur destinataire ? Et pourtant tout les jours, vous nourrissez les bases de données de sociétés indiscrètes. Lorsque vous ne trouvez pas où est le produit, en général c'est que c'est vous : \textbf{vous pensez que le service est gratuit, mais vous le payez tous les jours}. Google comme Facebook ont officiellement comme modèle économique l'exploitation de votre vie privée.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Ce que l'on entend}
\begin{center}
\vspace{0.4cm}
\Large{1) \textbf{Ma vie n'intéresse personne.}}\\
\vspace{1cm}

\Large{2) \textbf{Je n'ai rien à cacher.}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Ce que l'on entend : « \textit{Ma vie n'intéresse personne.} »}
\vspace{0.7cm}

\begin{block}{Page d'accueil de Facebook}
« \emph{C’est gratuit (et ça le restera toujours)} »\\
\end{block}
\vspace{0.7cm}

\begin{block}{Extraits des CGU de Facebook}
« \emph{4.1  Vous ne fournirez pas de fausses informations personnelles sur
Facebook [...]} »

« \emph{4.7  Vous mettrez vos coordonnées, \textbf{exactes, à jour}.} »
\end{block}

\note {
	« \textit{C'est gratuit (et ça le restera toujours)} »... tu m'étonnes ! Zuckerberg est l'un des trentenaires les plus riches du monde. Lors de l'introduction en bourse de Facebook, chaque employé devient immédiatement millionnaire. \textbf{Les modèles économiques de Facebook et Google sont basés sur l'exploitation de notre vie privée.} D'où la nécessité d'avoir des informations parfaitement à jour, qui font la qualité de ce qu'ils ont à revendre.\\
	~\\
	Le cookie revendu est un exemple de marché : sur un site totalement étranger, grâce au cookie, une page spécialement créée pour vous, en connaissant tous vos amis et centres d'intérêt, peut s'afficher sans même que vous en ayez conscience ou que vous ne voyiez un logo Facebook. Faux pseudo ou non.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Ce qu'on entend : « \textit{Ma vie n'intéresse personne.} »}

\textbf{La boîte aux lettres sur 30 jours d'un Internaute moyen :}
\vspace{0.3cm}
%
\tiny
\begin{enumerate}[<+->]
\item \textbf{Free Mobile} / Facture et détail des communications 
\item \textbf{S\oe{}ur à Lorient} / 10 noms et adresses électroniques de ses \textbf{amis proches}
\item Abonnement Internet des parents \textbf{chez Orange}
\item Dizaines de \textbf{photos} d'une petite fille (famille ?)
\item \textbf{Séjour à la montagne} ok / Le copain m'aime bien mais me trouve un peu timide
\item \textbf{Parents d'une amie absents} du 2 au 5 juin (\textbf{adresse postale} dans une invitation, dans un autre courriel)
\item \textbf{Le lycée} / Mauvais en maths et physique
\item \textbf{Participation à une manifestation} (un courriel SNCF Vannes-Paris confirme)
\item Enquête d'opinion / \textbf{Mot de passe}
\item Nom, prénom et adresse de ma \textbf{petite amie}
\item Commande chez Amazon / \textbf{Détail des achats} / Mot de passe dans un autre courrier
\item Sony Ericsson \textbf{XPeria X10} / Android
\item Photos de la petite fille par ma mère / \textbf{Constance} / Évoque une \textbf{visite de mon frére}, donc probablement ma nièce
\item \textbf{Photos} du séjour à Bordeaux avec ma s\oe{}ur et ses amis
\item \textbf{Achat} Chronodrive 64\euro{} / Quatre derniers chiffres CB
\item \textbf{Participation à une  autre manifestation} (un courriel de copains militants confirme)
\end{enumerate}
\end{frame}

\note {
	Cette analyse sur 30 jours d'une boîte e-mail d'un internaute résume toutes les informations que l'on peut déduire sur cet internaute.\\
	~\\
}



\begin{frame}[t]{Ce que l'on entend : « \textit{Je n'ai rien à cacher.} »}
\vfill


\begin{enumerate}[<+->]
  \item[] \begin{center}\url{http://ldn-fai.net/je-nai-rien-a-cacher/}\\
    \url{http://jenairienacacher.fr/}
    \end{center}\vfill
\item \textbf{Les règles peuvent changer.}\vfill
\item \textbf{On ne détermine pas soi-même si on est coupable.}\vfill
\item \textbf{Les lois doivent pouvoir ne pas être respectées.}\vfill
\item \textbf{La vie privée est un besoin humain fondamental.}
\end{enumerate}
\vfill
\note {
	\begin{itemize}
		\item Vous ne connaissez pas les lois de demain, et si un jour on vous reproche vos actes/déclarations d'aujourd'hui ?
		\item Ce n'est pas vous qui décidez si vous êtes coupable.
		\item Il doit être possible de permettre l'existence de comportement déviant d'un point de vue légal. L'exemple du militantisme pour les droits des homosexuel(le)s sont un exemple parmis d'autre : c'est parce que des homosexuel(le)s ont pu malgré les lois vivrent, se rencontrer, s'associer, militer qu'aujourd'hui le droit a enfin pu évoluer. Rapellons que c'est la loi qui suit les m\oe{}urs, pas les m\oe{}urs qui s'adaptent à la loi. Ce qui est choquant et interdit aujourd'hui pourrait être normal et accepté demain (et vice-versa), il faut donc laisser la possibilité aux hommes de déroger à la loi pour la laisser s'adapter à son époque,
		\item Se retrouver seul de temps à autres, pouvoir se relâcher complétement et ne plus subir le jugement des autres, est un besoin fondamental.
	\end{itemize}
	La mise en place d'une surveillance généralisé est dangeureuse et contraire à notre intérêt et à celle de la société.
	Petit rappel : les bases contenant nos données sont truffés d'erreur même les plus sensibles (ex : Système de Traitement des Infractions Constatés qui contient les personnes impliquées dans des affaires traîtées par la police. Lors de contrôle ciblés, la CNIL à trouvé 83\% d'erreurs !

	La mise en place d'une surveillance généralisé est dangeureux et contraire à noter intérêt et à celle de la société.
}

\end{frame}

%\watermarkon

\begin{frame}[t]{Vie privée~: un besoin fondamental}
\vfill
\begin{justify}
    \emph{Qu'est-ce ?}
	\begin{center}\includegraphics[width=250pt]{img/presidio-modelo2.jpg}\end{center}
        \end{justify}

\vfill
    \nicolas{
        L'intérieur de la prison Presidio Modelo, à Cuba, construite sur le modèle du panoptique.\\
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Qu'ont-ils le droit d'en faire : Google}
	\vspace{4mm}
	\begin{justify}
	« \emph{Lorsque vous importez, soumettez, stockez, envoyez ou recevez des contenus à ou à travers de nos Services, \textbf{vous accordez à Google (et à toute personne travaillant avec Google) une licence}, dans le monde entier, d'utilisation, d'hébergement, de stockage, \textbf{de reproduction, de modification}, de création d'œuvres dérivées [...], de communication, de publication, de représentation publique, \textbf{d'affichage public ou de distribution publique desdits contenus.}} »\\



	\end{justify}
\note {
	En considérant qu'ils respectent la loi et qu'il n'y a personne parmis les nombreuses personnes qui travaillent dans les deux sociétés qui ne soit malhonnête, ont-ils vraiment le droit d'exploiter ce genre d'information personnelle ?\\
	~\\
	Nous sommes allés chercher la réponse directement dans les conditions générales de Google, que les utilisateurs sont obligés d'accepter dès lors qu'ils cochent la petite case pour ouvrir leur compte (\url{https://www.google.com/intl/fr/policies/terms}).\\
	~\\
	Pour Google, ce qui est en gras est interpellant : \textbf{toutes les informations qui transitent} via un service Google (texte, photo, vidéo) \textbf{peuvent être exploitées par Google}. Ils peuvent les reproduire, les modifier, et \textbf{les utiliser publiquement}. Tous ces droits leurs sont accordés à eux, mais aussi à tous leurs partenaires commerciaux (c'est à dire n'importe qui).
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Qu'ont-ils le droit d'en faire : Google}
	\vspace{5mm}
	\begin{justify}
	« \emph{Les droits que vous accordez dans le cadre de cette licence \textbf{sont limités à l'exploitation, la promotion ou à l'amélioration de nos Services, ou au développement de nouveaux Services}.} »\\
	\vspace{5mm}
	« \emph{Merci d’avoir choisi \textbf{nos produits et services} (les « Services »).} »
	\end{justify}
\note {
	Il ne serait pas honnête de ne pas évoquer ce petit bémol que Google s'impose.\\
	~\\
	Toute l'astuce réside dans le terme « \emph{Service} », qu'il prend soin de définir en début de document par « \emph{nos produits et services} ». Il s'agit donc d'une définition récursive, qui n'a aucun sens. Ailleurs dans le document, il parle même de \emph{Services} en précisant qu'ils incluent les services publicitaires.\\
	~\\
	Ce qui ressemble donc à une automodération n'est donc que du vent, qui \textbf{ne les contraint d'aucune façon}.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Qu'ont-ils le droit d'en faire : Facebook}
	\vspace{4mm}
	\begin{justify}
	« \emph{Pour le contenu protégé par les droits de propriété intellectuelle, comme les photos ou vidéos, [...] \textbf{vous nous accordez une licence} non-exclusive, \textbf{transférable, sous-licenciable}, sans redevance et mondiale \textbf{pour l'utilisation des contenus de propriété intellectuelle que vous publiez} sur Facebook ou en relation à Facebook} »
	\end{justify}
\note {
	\textbf{Comme pour Google, ils ont tous les droits, parce que vous les leur avez donnés.} Et comme avec Google, le terme \emph{transférable et sous-licenciable} indique qu'\textbf{ils peuvent offrir ce droit} sur vos données \textbf{à qui bon leur semble}.\\
	~\\
	Et si votre plus beau cliché servait pour une campagne de vente d'armes de Lagardère ?\\
	~\\
	\url{http://fr-fr.facebook.com/legal/terms}\\
	~\\
	Même si vous aviez la naïveté de faire confiance à Facebook (personnellement, je ne connais personne qui y travaille), \textbf{ferez-vous confiance à tous les partenaires commerciaux}, dont vous n'avez pas la moindre idée du nombre ?
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Pendant combien de temps : Google}
	\vspace{4mm}
	\begin{justify}
	« \emph{Cette autorisation demeure pour toute la durée légale de protection de votre contenu, \textbf{même si vous cessez d’utiliser nos Services}.} »
	\end{justify}
\note {
	Une question complémentaire de ces lectures pourrait être : jusqu'à quand ?\\
	~\\
	Côté Google, même si vous prenez conscience du vol de votre vie privée et que vous décidez de fermer votre compte, c'est trop tard : \textbf{ils gardent le droit d'exploiter ce qu'ils vous ont pris}. À partir de maintenant, réfléchissez bien à ce que vous leur fournissez : l'assumerez-vous toujours dans 20 ans ?
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Pendant combien de temps : Facebook}
	\vspace{4mm}
	\begin{justify}
	« \emph{Cette licence de propriété intellectuelle \textbf{se termine lorsque vous supprimez vos contenus} de propriété intellectuelle ou votre compte, \textbf{sauf si votre compte est partagé avec d'autres personnes} qui ne l'ont pas supprimé.} »\\
	\vspace{4mm}
	« \emph{Lorsque vous supprimez votre contenu [...], vous comprenez que \textbf{les contenus supprimés peuvent persister dans des copies} de sauvegarde pendant \textbf{un certain temps}.} »
	\end{justify}
\note {
	Avec Facebook, c'est un peu plus pervers. Il vous indique qu'il perd tous ses droits sur votre vie privée dès lors que vous supprimez votre compte. Sauf le contenu qui est partagé avec d'autres personnes !\\
	~\\
	En général, si un contenu n'est pas partagé, c'est qu'il n'a pas été envoyé sur Facebook, puisque c'est le concept du réseau social. Alors sauf si vous arrivez à convaincre tous vos « amis » de supprimer leur compte en même temps que le vôtre, \textbf{Facebook ne supprimera quasiment rien de votre vie sur ses serveurs.}\\
	~\\
	Même si de l'information rentrait dans ce cadre, Facebook vous demande d'être suffisamment compréhensif pour accepter qu'ils ont besoin de tout copier. Et que par conséquent ils garderont tout ça autant de temps qu'ils le souhaitent (« \emph{un certains temps} »).
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Juridiction américaine (Facebook)}
	\vspace{4mm}
	\begin{justify}
« \emph{15. Vous porterez toute plainte (« plainte ») afférente à cette Déclaration ou à Facebook \textbf{exclusivement devant un tribunal régional américain du Northern District de Californie} ou devant un tribunal national du comté de San Mateo, et \textbf{vous acceptez de respecter la juridiction de ces tribunaux} dans le cadre de telles actions.} »
	\end{justify}

\note {
	On pourrait se dire que la loi nous protège, et que Google et Facebook ne font pas totalement ce qu'ils veulent, conditions d'utilisation (CGU) ou non.\\
	~\\
	L'exemple de Facebook est édifiant : pour vous plaindre il faudra vous présenter à l'un des tribunaux de Northern District, en Amérique. Non seulement \textbf{cette justice est totalement hors de portée}, mais en plus elle est \textbf{beaucoup plus laxiste} en matière de protection de la vie privée, que la justice européenne.\\
	~\\
	La justice américaine inclus le \textbf{Patriot Act}, qui permet au gouvernement américain la libre consultation de vos données, pour le bien de leur pays.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Morales}
\begin{center}
\vfill
1) D'accord pour que \textbf{le facteur ouvre mes courriers, les lise, les photocopie} et garde une copie à vie ?
\vfill
\pause
2) « \emph{La vie privée, c'est comme un préservatif : si vous n'en utilisez pas, \textbf{vous mettez aussi votre partenaire en danger}.} »\\ Jacob Appelbaum
\vfill
\end{center}
\note{
  L'analogie avec le courrier postal est facile : le contenu de vos lettres est personnel. Non seulement vous n'accepteriez pas que votre facteur ouvre votre courrier, mais vous n'accepteriez pas non plus qu'il le photocopie, pour le conserver et en faire ce que bon lui semble (en toute légalité).\\
       ~\\
       Lorsque vous partez en vacances, vous confiez les clés de votre boîte aux lettres à une personne de confiance. Pourquoi accepteriez-vous pour vos communications Internet, que votre vie privée soit gérée par des inconnus (qui vous connaissent) ?\\
       ~\\
       Comme dans la vie réelle, \textbf{ces intermédiaires doivent donc être des gens de confiance} (une association, le matériel d'un ami, etc.), \textbf{ou être supprimés}.
}


\end{frame}


\begin{frame}[t]{Bonne hygiène sur Internet}
	\begin{center}\includegraphics[width=265pt]{img/schema1_13b}\end{center}
\note {
	En guise d'ouverture, revenons sur le graphe formé par les communications de notre scénario : chaque chemin emprunté s'est épaissi d'autant qu'il a été utilisé. On peut remarquer que les deux chemins les plus fins n'ont jamais été empruntés. Pourquoi celui de droite n'a-t-il jamais été utilisé ? Parce qu'il n'a jamais fait parti du chemin le plus court pour aller d'un point \emph{A} à un point \emph{B}.\\
	~\\
	Internet est un réseau cohérent, conçu pour être rapide et redondant.\\
	~\\
	Pourquoi celui de gauche, entre Bob et Carole, n'a-t-il jamais été exploité ? Alors que la plupart des étapes de notre histoire concernent un échange entre Bob et Carole, \textbf{nous n'avons jamais emprunté le chemin direct qui les relie : c'est une incohérence}.\\
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Bonne hygiène sur Internet : la confiance}
        \vfill
        \begin{center}\includegraphics[width=265pt]{img/schemaloupe-tiers.pdf}\end{center}
        \vfill
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Bonne hygiène sur Internet : la confiance}
        \begin{center}\includegraphics[width=265pt]{img/schemaloupe-tiers-rouge.pdf}\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{L'autohébergement}
	\textit{\textbf{carole@gmail.com} envoie un courriel à \textbf{bob@gmail.com}}\\
	\vspace{0.5cm}
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/schema2_1}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{L'autohébergement}
	\textit{\textbf{carole@gmail.com} envoie un courriel à \textbf{bob@gmail.com}}\\
	\vspace{0.5cm}
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/schema2_2}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{L'autohébergement}
	\textit{\textbf{carole@gmail.com} envoie un courriel à \textbf{bob@gmail.com}}\\
	\vspace{0.5cm}
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/schema2_3}

\note {
	Carole a écrit son long courriel chez elle, et l'expédie sur un serveur GMail pour l'envoyer à Bob. GMail le réceptionne, et le copie sur différents serveurs. Bob vient le récupérer, et GMail conserve toutes les copies.\\
	~\\
	\textbf{Le facteur a donc ouvert le courrier et l'a photocopié}, avant de le remettre (ou pas) à son destinataire. Et puisqu'il vous a demandé l'autorisation d'en faire ce qu'il en veut, \textbf{il ne vous appartient plus}.\\
	~\\
	Google a été l'unique intermédiaire dans cet échange : s'il ne répond plus, Bob et Carole ne communiqueront plus ensemble. D'après les conditions d'utilisation, il peut même modifier le courrier ou décider de le supprimer. Google est une entreprise anonyme en bourse, \textbf{personne ne sait qui la dirigera demain}. Dans la mise en place d'une dictature, c'est toujours la liberté d'expression qu'on cherche à contrôler en premier.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{L'autohébergement}
	\textit{\textbf{carole@elorac.fr} envoie un courriel à \textbf{bob@bricoleur.com}}\\
	\vspace{0.5cm}
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/schema4_2}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{L'autohébergement}
	\textit{\textbf{carole@elorac.fr} envoie un courriel à \textbf{bob@bricoleur.com}}\\
	\vspace{0.5cm}
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/schema4_3}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{L'autohébergement}
	\textit{\textbf{carole@elorac.fr} envoie un courriel à \textbf{bob@bricoleur.com}}\\
	\vspace{0.5cm}
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/schema4_4}

\note {
	Dans ce modèle, nous avons emprunté le chemin le plus court pour aller de Carole à Bob, et il n'y a aucun intermédiaire parasite.\\
	~\\
	Les machines de Carole et Bob doivent être allumées 24h/24. Écologiquement ça peut paraître discutable, sauf que :
	\begin{itemize}
	\item Un serveur n'est pas forcément une machine puissante, on trouve des serveurs qui ne consomme que 6W et est plus petit qu'un demi-annuaire
	\item On correspond rarement avec des gens à l'autre bout de la planète ; chaque fois que quelqu'un souhaite envoyer un courrier à \emph{bob@gmail.com}, il est envoyé aux USA et revient jusqu'au destinataire. Seulement deux requêtes sur le moteur de recherche de Google auraient quasiment autant d'impact environnemental que d'utiliser une bouilloire électrique
	\item Un serveur tourne déjà 24h/24 chez vous : votre box
	\item \url{http://ldn-fai.net/projet-de-boitier-vpn-associatif/}
	\end{itemize}
}
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Bonne hygiène sur Internet}
	\vfill
	\begin{center}\includegraphics[width=265pt]{img/schema1_13b}\end{center}
	\vfill
\note{
	Oui mais maintenant avec l'affaire Snowden/Prism ? ~\\ ~\\
	Src : \url{http://fr.wikipedia.org/wiki/PRISM\_(programme\_de\_surveillance)}
	~\\ ~\\
	On sait maintentant avec les documents fournis par Edward Snowden qu'une surveillance massive des hommes et des femmes de la toute la planète est possible. La NSA peut écouter le portable d'Angela Merkel ou tousi vous connaissez quelqu'un qui connait quelqu'un dont le cousin serait soupçonné d'être un "méchant barbu"…~\\
	Et en France, où la loi  de programmation militaire (LPM) le 18 décembre 2013, laquelle autorise l'armée et les forces policières à surveiller les citoyens sur les réseaux informatiques sans autorisation d'un juge ?
	Grace aux révélations de Snodew on sait que les fournisseurs de service centralisés, comme Facebook, Google et tout les autres, on sait que ces services collaborent avec les services de renseignement. 
	~\\Et donc une partie de la solution consisterait, comme précédement, a déplacer vos données privées chez des personnes de confiance : chez vous avec l'auto-hébergement ou dans une association de confiance.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Bonne hygiène sur Internet : les interceptions}
        \vfill
        \begin{center}\includegraphics[width=265pt]{img/schemaloupe-lien.pdf}\end{center}
        \vfill
\note{
	Les écoutes des "routeurs" et des liens entres les routeurs sont aussi possible, mais une solution existe~:
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Bonne hygiène sur Internet : les interceptions}
	\vfill
	\begin{itemize}
	\item Le \textbf{HTTPS} pour la navigation web (le petit cadenas)
	\vfill
	\item Le \textbf{GPG} pour le chiffrement du contenu de ses courriels
	\vfill
	\item Les \textbf{VPN} pour les accès à Internet douteux
	\vfill
  \item \textbf{OTR} pour chiffrer les communications de messagerie instantanée
	\end{itemize}
	\vfill
\note{
Chiffrez vous échanges privés~!
  \begin{itemize}
    \item Le \textbf{HTTPS} que vous utilisez déjà pour faire vos achats en ligne, connexions bancaires,…, devrait aussi être utilisé pour protéger votre vie privée,
    \item Le \textbf{GPG} permet d'envoyer des mails chiffrés pour que seul le destinataire puisse le lire,
    \item Le \textbf{VPN} qui permet de "nettoyer" un accès à Internet douteux (surveillance, port de sortie,…)
  \end{itemize}
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Bonne hygiène sur Internet : les mouchards}
        \vfill
        \begin{center}\includegraphics[width=265pt]{img/schemaloupe-laptop.pdf}\end{center}
        \vfill
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Les logiciels libres}
	\vfill
	\begin{itemize}
	\item \textbf{GNU/Linux} (Debian, Gentoo, Ubuntu, Tails, …)
	\vfill
	\item \textbf{Firefox} (navigateur web)
	\vfill
	\item \textbf{VLC} (lecteur multimédia)
	\vfill
	\item \textbf{LibreOffice} (suite bureautique)
	\vfill
	\item Et les \textbf{milliers d'autres} à votre disposition.
	\end{itemize}
	\vfill
\note{
  Il existe des milliers de logiciels libres pour répondre à vos besoins (vous en connaissez et utiliser vraisembablement déjà). ~\\ ~\\
Pour bien commencer un système d'exploitation qui pourrait être libre avec \textbf{GNU/Linux}~:
  \url{https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.fr.html}
}
\end{frame}


\begin{frame}[t]{S'appuyer sur notre classe politique}
	\vfill
	\begin{itemize}
	\pause
	\item \textbf{J.-P. Raffarin, à propos de l'affaire PRISM :}
		\begin{center}\textit{«~Écouter quelqu'un à son insu est d'une extrême violence.~»}\end{center}
	\vfill
	\pause
%	\item Henri Guaino, à propos de l'affaire PRISM :
%		\begin{center}\textit{«~Nous vivons tous cet événement comme une sorte de viol~»}\end{center}
%	\vfill
%	\pause
	\item \textbf{H. Guaino, à propos de l'affaire PRISM :}
		\begin{center}\textit{«~Quand il n'y a plus de sphère privée, plus d'intimité, plus de secret des personnes, des correspondances, ça s'appelle, dans l'Histoire, le totalitarisme.~»} \end{center}
	\vfill
	\pause
	\item \textbf{F. Hollande, à propos de l'affaire PRISM :}
		\begin{center}\textit{«~Je déplore profondément les atteintes au respect de la vie privée.~»}\end{center}
	\end{itemize}
	\vfill
\end{frame}

\begin{frame}[t]{S'appuyer sur nos représentants}
	\vfill
	\begin{itemize}
	\item \textbf{J.-P. Raffarin, à propos de l'affaire \textcolor{red}{\st{PRISM}} Buisson :}

		\begin{center}\textit{«~Écouter quelqu'un à son insu est d'une extrême violence.~»}\end{center}
	\vfill
%	\item Henri Guaino, à propos de l'affaire \textcolor{red}{\st{PRISM}} Buisson :}
%		\begin{center}\textit{«~Nous vivons tous cet événement comme une sorte de viol~»}\end{center}
%	\vfill
	\item \textbf{H. Guaino, à propos de l'affaire \textcolor{red}{\st{PRISM}} des écoutes Sarkozy :}
		\begin{center}\textit{«~Quand il n'y a plus de sphère privée, plus d'intimité, plus de secret des personnes, des correspondances, ça s'appelle, dans l'Histoire, le totalitarisme.~»} \end{center}
	\vfill
	\item \textbf{F. Hollande, à propos de l'affaire \textcolor{red}{\st{PRISM}} Gayet :}
		\begin{center}\textit{«~Je déplore profondément les atteintes au respect de la vie privée.~»}\end{center}
	\end{itemize}
	\vfill
\note{
  En fait, ces déclarations n'ont pas été faites à propos de l'affaire PRISM/Snowden mais pour défendre la privée de nos représentants politique. Rappelons leur que notre vie privée est aussi importante~!
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Respect de la vie privée, pour qui~?}
\vfill
\begin{justify}
        « \emph{\textbf{Nous sommes censés à peu près tout savoir d'eux} : c’est pour cela qu'on parle de service public. \textbf{Eux sont censés à peu près ne rien savoir de ce que nous faisons} : c'est pour cela qu’on nous appelle des individus privés. Cette dynamique, la base d'une société saine et libre, \textbf{a été inversée de manière radicale.}} »
        \end{justify}

        \begin{flushright}
        \textbf{Glenn Greenwald}
        \end{flushright}
\vfill
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Les associations}
	\vfill
	\begin{itemize}
	\item La \textbf{Quadrature Du Net}
	\vfill
	\item La \textbf{fédération FFDN}
	\vfill
	\item Tous les \textbf{fournisseurs à Internet associatifs}\footnote{\url{https://db.ffdn.org}}
	\vfill
	\item Framasoft: avec Dégoolisons l'Internet, le projet CHATONS
	\vfill
	\item Toile Libre, LesCigales, Olympe, Sud-Ouest, L'Autre, Gozmail etc.
	\end{itemize}
	\vfill
\note{
  \begin{itemize}
    \item La \textbf{Quadrature Du Net} qui défend les droits des internautes, du respect de la vie privée, etc.,
    \item La \textbf{Fédération FDN} qui regroupe,
    \item tout les \textbf{fournisseurs à Internet associatifs} qui s'engagent pour un Internet plus éthique.
  \end{itemize}
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Conclusion n\up{o}1}
\vfill
\begin{enumerate}[<+->]
\item Confier ses données à des \textbf{gens de confiance}
\vfill
\item Privilégier le \textbf{point à point} (chemin le plus court)
\vfill
\item \textbf{Chiffrer ses communications} chaque fois que c'est possible
\vfill
\item Utiliser un maximum de \textbf{logiciels libres}
\end{enumerate}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Conclusion n\up{o}2}
\begin{center}                                                                                                                                   
Vigilance de tous les instants\ldots
\vfill
\pause
\begin{itemize}[<+->]
\item Favoriser dans les pratiques quotidiennes l'utilisation de \textbf{services sécurisés et chiffrés, et des logiciels libres} 
\vfill
\item De \textbf{ne pas confier votre travail} à des sociétés comme Google, Amazon, Microsoft, et autres
\vfill
\item D'\textbf{être critiques} vis-à-vis de ce qu'on vous demande de faire
\vfill
\item De \textbf{partager} vos connaissances et expliquer les enjeux politico-techniques à vos connances. 
\end{itemize}
\vfill
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{« Peu de gens savent cela »}
	\vspace{0.3cm}
	\begin{center}
        \movie[showcontrols=true]
        {\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/voyant}}
        {video/voyant.mp4}
	\end{center}
\note {
	Vidéo :\\
	\url{http://ldn-fai.net/wp-content/uploads/2012/12/voyant.mp4}
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{The End}
\vfill
\begin{center}
{\Large \textbf{Atelier demain !}}
\end{center}
\vfill
\footnotesize
\textbf{Le bon internaute par la pratique}
\vfill
\begin{justify}
\emph{« La concentration oppressante du réseau Internet de ces dernières années est en train de lui faire perdre les trois valeurs qui ont fait son succès : liberté, neutralité, décentralisation. Que l’on soit acteur ou non de cette évolution, notre vie privée est bafouée au quotidien, par une surveillance permanente de la part des fournisseurs de services comme des fournisseurs d’accès à Internet. Un certain nombre de bonnes pratiques sont à la disposition des internautes pour s’en prémunir. Cet atelier est l’occasion de les découvrir, depuis les réflexes accessibles à tous jusqu’aux solutions d’autohébergement. »}
\end{justify}
\vfill
\normalsize
\begin{center}
    \textbf{Dimanche, 14h--16h, salle des expositions}
\end{center}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}[t]{The End}
\vfill
\begin{center}
	\Huge{\textbf{Merci.}}\\
\vspace{5mm}
	\Large{\textbf{Des questions ?}}
\end{center}
\vfill
\begin{center}
		  \tiny Cette présentation est sous licence WTFPL - Do What The Fuck You Want To Public Licence.
\end{center}
\end{frame}

\end{document}
